社運 保衛加園見成果 居民開香檳慶祝 「打技術」說服城規會

社運
保衛加園見成果 居民開香檳慶祝 「打技術」說服城規會

週六 2017-05-20 獨媒報導 保衛加園見成果 居民開香檳慶祝 「打技術」說服城規會

廣告
（獨媒特約報導）城規會於5月11日否決拆除堅尼地城加多近街臨時花園改建住宅，維持該地休憩用途，居民爭取兩年，「加園」終得以保留。城規會多年來被譏「橡皮圖章」，民間社會屢敗屢戰，今次勝利著實出乎意料。居民今日（5月20日）聚首公園慶祝端午節，當然要為勝利「開香檳」，一同乾杯。

發展局最先於2013年，向中西區區議會提出發展堅尼地城西部；2015年推出修訂方案，當中包括改劃加園土地，興建私人住宅。公園旁邊用地從前是焚化爐及屠房，泥土受到污染，因此在種出大廈之前，政府先要用7年時間、花費11億除污，變相提早清拆公園。

推土機駛向這個名不經傳的小公園，居民驚覺社區綠洲非必然，組織起來成立關注組跟進。他們由收集聯署反對開始，往後兩年走遍政府總部、區議會、立法會、城規會，又不時在公園搞活動，野餐、電影放映、以物易物等，凝聚街坊對公園的感情。

端午節活動，街坊一同包糭。

危機未除 籲繼續表態關注

行動最初由堅城居民莫冠祺發起，他在活動上發言，向大家報告好消息。但他明言危機未完全消除，政府未表明從除污工程中剔除公園，城規會亦會短期內就新的決定，修改分區計劃大綱草圖，屆時會再次諮詢公眾，呼籲居民繼續表態要求保留公園。

民主黨立法會議員許智峯樂見行動獲得成果，笑言當日在公園留守30日「餵蚊都抵」，又認為是保留綠化地的典範，社會應反思「盲搶地」的後果。他表示，城規會只議決保留休憩用途，未有指明是保留加園，因此他將會於中西區區議會要求政府承諾不清拆加園，「一根草都唔好郁」，並爭取正名為「永久」公園，改善配套及保養。

守護加園聯盟成員莫冠祺（左一）、民主黨立法會議員許智峯（中）

打破「橡皮圖章」

城規會掌握決定土地用途的權力，大大小小發展規劃，大部份都要經其通過，但民間力量一直難以動搖委員的決定。守護加園聯盟成員黃健菁指，今次的成功，改變了城規會的橡皮圖章形象，街坊都很高興。

許智峯亦笑稱，自己也記不起上一次民間在城規會取得勝利是何時。他認為，今次成功最大原因是居民「好有心」，找專家、議員、民間團體協助，以理想感動其他街坊，聚合愈來愈大的力量，「他們不是為了自己本身的利益，唔係（因為）你起高（住宅）阻住我幢樓，而是覺得社區公園有綠化價值。」

許智峯又提到，政府本身理據不足，也是城規會委員未被說服的原因；而揭露問題的一個關鍵人物，是城西關注組成員張朝敦。

張朝敦於2016年1月開始參與行動，熟悉港灣歷史的他不解，公園用地過去只是「菜欄、蝦欄」，為何會受到嚴重污染？他仔細研究工程環評報告，配對歷史資料，發現1950年代填海前，公園的位置是碼頭，船隻以煤炭作燃料，在海床違下致癌物苯比啶，與焚化爐留下的重金屬無關，「焚化爐（用地）啲泥，仲乾淨過公園啲泥」。苯比啶屬高惰性，埋在地底未構成危險，拆公園反而會揚起污染物，危害居民健康。

此發現成為了「子彈」，擊破政府謊言，想不到亦折射出本土歷史。張朝敦指，堅尼地城位於英殖初期建立的維多利亞城內，殖民地政府留下詳盡檔案，「連啲垃圾點樣由其他地方運去堅尼地城、點樣處理，成個過程我都好詳細了解咗。」找到豐富史料，他舉辦「暗黑導賞團」，將堅城歷史從頭說起，1880年代是燒垃圾的「垃圾灣」、1894年設醫院接收鼠疫患者、1934年西環煤氣鼓爆炸後遷至此......「政府將好多好厭惡嘅嘢，放晒落堅尼地城。」百多年後的發展項目，重新扣連我城被遺忘的歷史，增加了公眾對議題的興趣。

將問題數字化

居民落力組織、社會關注升溫，都是行動的成功因素，但張朝敦認為，來到城規會，關鍵始終是「打技術」，即使對民間而言極其吃力。城西關注組跟進港島區大小保育及發展議題，張朝敦不乏與城規會交手的機會，他直言委員重視數據，就算居民苦苦哭訴，也難以打動他們，「將問題數字化，佢就會聽。」

他認為，居民最有力的理據是未來發展將為堅城新增近萬人口，如果拆走公園，人均休憩空間只餘0.87平方米，遠低於《香港2030+》提出的目標2.5平方米，政策自相矛盾。他又指出，有別於一般發展項目可以「拆完即起」，公園需要經過7年除污才能改建，過程又威脅居民健康，相信降低了政府對改劃的堅持。

【守護加園行動時序】

2015年3月：發展局將修訂後的「堅尼地城西部土地用途檢討」，提交中西區區議會。
2015年10月：守護堅城關注組向發展局遞交聯署信反對拆公園。
2015年11月：關注組與發展局官員會面。
2015年12月：關注組向立法會申訴部投訴。立法會工務小組委員會審議除污工程撥款。
2016年1月：除污工程撥款列入立法會財委會議程。守護堅城關注組、城西關注組等團體召開記者會，講述污染物風險。
2016年3月：關注組去信行政長官及立法會議員，要求保留公園。
2016年4月：民主黨許智峯於公園紮營留守30天。
2016年5月：城規會諮詢期完結，收到逾7,000份反對意見。
2016年10月：民主黨中西區區議員於區議會提交文件，要求保留公園。
2016年11月：關注組於公園舉行論壇，有規劃署及土木工程拓展署官員出席。居民再次到立法會申訴部，投訴發展局行政失當。
2017年2月：居民宣佈計劃提出司法覆核。

記者：劉軒

加多近街臨時花園城規會特約報導
廣告